不滿與台灣斷交而與中國建交 所羅門群島第一大省將辦獨立公投

大洋洲國家所羅門群島去年與台灣斷交，改與中國建外，引發國內強烈反對。該國第一大省馬萊塔省（Malaita）更宣佈，將會舉行獨立公投，調查民眾是否贊成獨立建國。路透社報道，與美國結盟的馬萊塔省人口佔該全國約四分之一，長期有獨立傾向，由於中央政府不太可能承認馬省發起的獨立公投，恐進一步加劇雙方不和。

馬萊塔省長蘇達尼（Daniel Suidani）昨夜發出聲明，指中央政府明知馬萊塔省從不承認與北京建交，但卻仍繼續施壓，要求馬省接受。蘇達尼續稱：「所羅門群島的領導階層正邁向獨裁治國，現在已經到讓馬萊塔人民思考，是否依然願意成為這個國家一份子的時候了。」

蘇達尼強調，自決是人權的主要核心，「沒有任何權勢可以永久阻止任何團體的最終志向」。蘇達尼今日接受《衞報》訪問表示，公投最快這個月內便會舉行。所羅門群島國總理蘇嘉瓦瑞（Manasseh Sogavare）未有回應事件。

所羅門群島位於澳洲東岸北方，具重要戰略地位的太洋洲國家。路透社指，所羅門群島在太平洋區域具有重要戰略位置，該國去年與中國建交後，馬萊塔省便積極與美國合作，並討論在該省興建一座深海港口。至於中國資金則集中在所羅門群島首府荷尼阿拉（Honiara）所在島嶼的瓜達爾卡納爾島。

●所國政府曾扣台灣醫療物資

此外，武漢肺炎疫情全球爆發後，台灣向馬萊塔省提供的醫療物資援助，竟被所羅門群島中央政府扣留，中國大使館呼籲索國中央政府和馬萊塔省政府「尊重中國主權」，「停止做出違反一中原則的不負責言論或行為，避免和台灣有任何形式的官方接觸」。之後所羅門政府打算開放中國包機，將中國發展商人員送往該國，引起當地民眾極大反對。

●國企圖租島75年被阻止

去年所國與北京建交後，北京國企森田企業曾計劃租下當地圖拉吉島（Tulagi），為期75年，計劃發展成經濟特區，興建機場、漁業基地等設施。但租約曝光後，外界批評該島地位重要，二戰期間更是美軍基地，反對聲音不斷擴大，即時引發各界關切。後來當局指，租約未有當地司法部參與審批，屬於不合法，必須即時中止。

有公投真心正

推